\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper,margin=1cm]{geometry}

\usepackage[ngerman]{babel}

\title{Rollenspiel-Selbsteinschätzung}
\author{Rollenspiel: Geschichte, Theorie und Praxis}
\date{WinterAkademie 2015/16}

\newcommand\frage[1]{\section{Frage}\label{#1}}

\begin{document}

\maketitle

\textit{Kursivtext sind Ereignisse, die sich in der Fiktion abspielen}. Normaltext sind Ereignisse, die sich in der Realität Ereignissen.

\frage{hosendiebstahl}
Die Abenteurergruppe sitzt in einer Taverne und befragt Anwesende
bezüglich eines Mordfalls. Einer der Abenteurer, ein Dieb, stiehlt
zunächst den Geldbeutel, dann  Dolch und letztlich sogar die Hose
eines Adligen, der an der Bar steht.

\begin{itemize}
\item  Wärest du gerne dabei gewesen?
\item  Wärest du gerne der Protagonist gewesen?
\item  Gibt es etwas, was dich an dieser Szene stört?
  \begin{itemize}
  \item Nein, das klingt toll.
  \item Ja, denn kein Dieb würde soetwas tun.
  \item Ja, denn Abenteurer sind per se unplausibel.
  \item Ja, denn ein mittelalterliches Fantsasy-Setting gefällt mir nicht.
  \item Ja, denn das ist unmöglich.
  \item Ja, denn ich will keine komplizierten Ermittlungen führen.
  \item Ja, denn der Diebstahl behindert die Ermittlungen, anstatt zu helfen.
  \item Ja, denn ein Dieb würde sich niemals trauen, einen Adligen so zu bestehlen.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\frage{schlachtengetuemmel}
\textit{Die Helden sind an einem Kampf gegen die Orkhorden des
  finsteren Zauberers vom schwarzen Turm.} Die Spieler klären zunächst
die Lage des Schlachtfeldes und mögliche strategische
Operationen. \textit{Dann beginnt der Kampf. Der mutige Krieger führt
  die Offensive in die Flanke des feindlchen Heeres und besiegt viele
  Gegner im heldenhaften Zweikampf}. Der Spieler würfelt viele
Angriffswürfe und hat großes Glück. Nach etwa einer Stunde Spielzeit
endet die Szene mit dem Sieg der Helden. Am Ende feiern die Spieler
ausgelassen den Sieg und beglückwünschen den Spieler des Kriegers.

\begin{itemize}
\item  Wärest du gerne dabei gewesen?
\item  Wärest du gerne der Protagonist gewesen?
\item  Gibt es etwas, was dich an dieser Szene stört?
  \begin{itemize}
  \item Nein, das klingt toll.
  \item Ja, denn diese Beschreibung legt zu viel Wert auf Spielmechaniken.
  \item Ja, denn das ist schreckliche klischeehaft.
  \item Ja, denn wo sollen diese Orkhorden überhaupt herkommen?
  \item Ja, denn spätestens der zehnte Ork würde flüchten, statt sich im Zweikampf zu stellen.
  \item Ja, denn die Szene dauert zu lange.
  \item Ja, denn ein einzelner Spieler bekommt zu viel Rampenlicht.
  \item Ja, denn der Glücksfaktor ist zu groß.
  \item Ja, denn den Kampf auszuspielen bringt die Geschichte nicht weiter.
  \item Ja, denn strategische Operationen passen nicht zu Heldengeschichten.
  \item Ja, denn in einer Schlacht gibt es keine Zweikämpfe.
  \item Ja, denn Orks und Zauberer gibt es nicht.
  \item Ja, denn der Dieb von Frage \ref{hosendiebstahl} hat nichts zu tun.
  \item Ja, denn ein einzelner Krieger könnte niemals dutzende Gegner besiegen.
  \item Ja, denn den Gegnern wird keinerlei Individualität zugestanden. Sie sind nur Kanonenfutter.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Raumschlacht}
\label{raumschlacht}

Der Pilot (eine Spielerfigur) befiehlt, dem Waffenoffizier des
Schiffes (eine weitere Spielerfigur), die Laserkanonen ein letztes Mal
abzufeuern, bevor das verfolgte Raumschiff den Laserschüssen der
Verfolger entkommt, indem es einen Sprung durch ein Wurmloch
ausführt. Der Austrittspunkt ist 27.3 Parsec entfernt. Die Laser
entschwinden zischend in die unendlichen Weiten des Raumes.

\begin{itemize}
\item  Wärest du gerne dabei gewesen?
\item  Wärest du gerne an Bord gewesen?
\item  Gibt es etwas, was dich an dieser Szene stört?
  \begin{itemize}
  \item Nein, das klingt toll.
  \item Ja, denn Parsec ist keine SI-Einheit.
  \item Ja, denn dieser Satz ist zu lang.
  \item Ja, denn woher sollte der Pilot wissen, wie weit der Austrittspunkt entfernt liegt.
  \item Ja, denn eine Spielerfigur hat hier Befehlsgewalt über eine andere Spielerfigur.
  \item Ja, denn ein Pilot gibt keine Befehle, sondern der Kommandant.
  \item Ja, denn das ist mir viel zu wissenschaftlich.
  \item Ja, denn die Geschichte widerspricht unserem aktuellen Verständnis der Physik.
  \item Ja, denn Raumschiffkämpfe machen an sich keinen Sinn.
  \item Ja, denn im Weltraum gibt es keinen Ton.
  \item Ja, denn ich habe keine Lust, mit Leuten über Fragen wie die obigen zu diskutieren.
  \end{itemize}
\end{itemize}


\frage{gutundboese} Berlin, September 1945: Die Agenten, Spione im
Dienst ihrer Majestät, nähern sich dem Führerbunker in zivil und
werden dabei von einer Gruppe Kindersoldaten der Wehrmacht
überrascht. Eines der Kinder richtet seine HK G3 auf die Agenten,
zögert aber. Einer der Agenten eröffnet das Feuer.

\begin{itemize}
\item  Wärest du gerne auf der Seite der Agenten mitgespielt?
\item  Wärest du gerne auf der Seite der Wehrmacht mitgespielt?
\item  Wärest du gerne der Schütze gewesen?
\item  Gibt es etwas, was dich an dieser Szene stört?
  \begin{itemize}
  \item Nein, das klingt toll.
  \item Ja, ich möchte nicht schon wieder über den zweiten Weltkrieg hören.
  \item Ja, denn ich möchte micht nicht mit so düsteren Themen beschäftigen.
  \item Ja, denn ich möchte keine Spiele in der realen Welt spielen?
  \item Ja, denn die Spieler sollten immer Helden spielen.
  \item Ja, denn ich möchte keine Szenarien spielen, in denen Menschen sterben.
  \item Ja, denn ich möchte keine Szenarien spielen, in denen Kinder sterben.
  \item Ja, denn die Szene ist unplausibel. Der Krieg in Europa war bereits im Mai 1945 vorbei.
  \item Ja, denn mich interessiert der Typ des Gewehrs nicht.
  \item Ja, denn der Heckler und Koch G3 wurde zu diesen Zeitpunkt noch nicht hergestellt.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\frage{steampunk}

Die Crew des Luftschiffs HMAS Elisabeth fliegt durch umkämpften
Luftraum auf dem Weg in die Kolonien mit einer kritischen Ladung
Gelbfieber-Impfstoff. Agenten des machthungrigen Zaren Grygory
Petrakov VII. haben sich unter die Crew gemischt und eine Meuterei
angezettelt. Der Kapitän beauftragt seine letzten loyalen Matrosen
(die Spielergruppe) damit, die Meuterei aufzulösen. Im Gespräch mit
den feindlichen Agenten lässt sich eine der Spielerfiguren mit der
Aussicht auf eine hochrangige Position im Zarenreich bestechen und
ermordet den ahnungslosen Kapitän.
\begin{itemize}
\item  Wärest du gerne dabei gewesen?
\item  Wärest du gerne der Überläufer gewesen?
\item  Was denkst du über den Spieler des Überläufers?
  \begin{itemize}
  \item Das ist ein Beispiel für exzellentes Rollenspiel!
  \item Das ist ein Beispiel für einen Spieler, der zu viel Aufmerksamkeit braucht.
  \item Das ist ein Beispiel für einen Spieler, der seine eigene Figur über das Interesse der Gruppe stellt.
  \end{itemize}
\item  Gibt es etwas, was dich an dieser Szene stört?
  \begin{itemize}
  \item Nein, das klingt toll.
  \item Ja, denn das behindert die Agenda der anderen Spielerfiguren.
  \item Ja, denn es stört den Verlauf einer Heldengeschichte.
  \item Ja, denn alle Spieler sollten Helden spielen.
  \item Ja, denn die Spieler sollten ihre Figuren nicht gegeneinander agieren lassen.
  \item Ja. Warum ein Zeppelin?
  \item Ja, denn ``Her Majestys Airship'' und ``Luftschiff'' sind redundant.
  \item Ja, denn der Spielleiter hätte dieses Verhalten nicht erlauben sollen.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\frage{gefaengnis}

\textit{Nach langer Vorgeschichte waren die Investigatoren zur
  falschen Zeit am falschen Ort und sind aufgrund ungeschickten
  Verhaltens einer Spielerfigur jetzt im Gefängnis. Sie wurden wegen
  des Mordes verurteilt, den sie eigentlich untersuchen wollten.} Die
Spieler und der Spielleiter sprechen über die Situation. Die Spieler
sind überzeugt, dass es keinen Ausweg mehr für sie gibt und fragen, ob
die Gruppe das nächste mal eine neue Kampagne beginnen. Der
Spielleiter wiegelt ab und teilt mit, dass er ein paar Ideen hat, die
Situation zu lösen. \textit{Obwohl sie sich in der Stadt bereits
  genügend Feinde und keine Freunde gemacht haben, erscheint in
  letzter Sekunde vor der Exekution eine zwielichtige Gestalt, die
  ihnen einen Ausweg aus der Misere anbietet. Es stellt sich heraus
  dass sie zu einem Geheimdienst gehört, von dessen Existenz die
  Spieler bisher noch nichts wussten.}
\begin{itemize}
\item  Wärest du gerne dabei gewesen?
\item  Wärest du gerne der Schuldige für das Versagen gewesen?
\item  Gibt es etwas, was dich an dieser Szene stört?
  \begin{itemize}
  \item Nein, das klingt toll.
  \item Ja, denn nur die Spielerfigur des schuldigen Spielers sollte bestraft werden.
  \item Ja, denn die Spielerfiguren sollten mit den Bösewichten kämpfen, nicht mit den Autoritäten.
  \item Ja, denn nach langer Vorgeschichte sollten einzelne Dummheiten keine so drastischen Konsequenzen haben können.
  \item Ja, denn der Spielleiter sollte nicht vom vorgegebenen Skript abweichen, um die Spielerfiguren zu retten.
  \item Ja, denn der Spielleiter sollte sich mit den Spielern nicht über den weiteren Verlauf der Geschichte unterhalten.
  \item Ja, denn der Spielleiter hätte den erfahrenen Investigator von seinem Handeln abbringen müssen.
  \item Ja, denn ich möchte viel lieber Abenteuer erleben als im Justizsystem zu versauern.
  \item Ja, denn der Ausweg, den der Spielleiter erschafft, erscheint konstruiert.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\frage{wettstreit}

Zwei Männer vom Feenvolk wetteifern um die Liebe einer
Menschenfrau. Die Frau fordert beide auf, ein Gedicht
vorzutragen. Beide Gedichte werden privat vorgetragen. Einige
Spielercharaktere befinden sich auf dem Fest und nehmen nicht an der
Szene teil. Dann entscheidet die Frau, welches Gedicht ihr besser
gefällt.

\begin{itemize}
\item  Wärest du gerne dabei gewesen?
\item  Wärest du gerne der Spieler des Gewinners gewesen?
\item  Wärest du gerne der Spieler des Verlierers gewesen?
\item  Wärest du gerne der Spieler der Frau gewesen?
\item  Gibt es etwas, was dich an dieser Szene stört?
  \begin{itemize}
  \item Nein, das klingt toll.
  \item Nein, nicht solange nur eine der beteiligten Personen eine Spielerfigur ist. 
  \item Nein, solange nicht beide Feenmänner Spielerfiguren sind,
    klingt das gut. Ich würde nicht wollen, dass Spieler sich miteinander messen müssen.
  \item Nein, solange die Menschenfrau keine Spielerfigur
    ist. Liebesbeziehungen zwischen Spielerfiguren sind für mich kein
    Bestandteil eines guten Spiels.
  \item Nein, solange nicht alle drei Spielerfiguren
    sind. Spielerfiguren sollten nicht andere Spielerfiguren werten.
  \item Nein, solange die Qualität des Gedichts nur durch Spielmechanik bestimmt wird.
  \item Nein, solange die Gedichte wirklich in der Runde vorgetragen werden.
  \item Ja, Gedichte interessieren mich nicht.
  \item Ja, wo ist die Heldengeschichte? Das sind doch nur unwichtige Techtelmechtel.
  \item Ja, es wird nicht gekämpft.
  \item Ja, was hat das noch mit Rollenspiel zu tun?
  \item Ja, Feen sollen sich nicht mit Menschen mischen.
  \item Ja, das ist Sodomie.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\frage{karte}
Die Spieler brüten über einer DIN A3 großen pergamentfarbenen Karte im Maßstab 1:2000, die die verlassene Insel E'grkaa'tz und die umliegenden Gewässer zeigt. Die Karte ist grob gezeichnet, angebrannt und mit vielen Eselsohren versehen, zeigt aber detailliert Riffe, Treibsandgruben, Wälder, Abhänge und Ritualstätten. Die Spieler diskutieren, wo sie den Schatz von Piratenkapitän Blackbeard finden können.
\begin{itemize}
\item Ja, der Name des Landes ist linguistisch blödsinnig.
\item Die genaue Größenangabe stört meine Immersion
\item Der Maßstab ist viel zu klein für eine ganze Insel
\item Wenn ich “die die” lese, rollen sich mir immer die Fußnägel auf.
\item 1.2 km ist sehr klein für eine entsprechende Insel.
\item Was machen Ritualstätten auf einer verlassenen Insel?
\item Wie klischeehaft.
\item Mein Charakter sollte besser wissen, wie man einen Piratenschatz findet, als ich Spieler es mit einer Karte könnte.
\item In dem Szenario wird es mit der indigenen Bevölkerung bestimmt kein gutes Ende nehmen. Das finde ich problematisch.

\item Nein, ich finde es toll, dass der Spielleiter sich so viel Mühe mit den Materialien gegeben hat.
\end{itemize}

\frage{closure}
Nach dem Ende der Spielsitzung bietet der Spielleiter an, noch zu erzählen, wie den Terroristen die Beschwörung des Erzdämonen Sephirael gelang, nachdem die Spieler verzweifelt und mit letzter Kraft aus dem Dschungeltempel geflohen waren. Sollte jemand bleiben, wird er erzählen, wie der Dämon im Geheimen einen großteil der lokalen Bevölkerung verzehren und dadurch an Macht gewinnen wird, um für die nächste Kampagne als Oberbösewicht zur Verfügung zu stehen.
\begin{itemize}
\item Ich würde gerne bleiben und diese Hintergrundgeschichte hören.
\item Sephirael ist eher ein göttlicher als ein dämonischer Name.
\item Ich möchte nicht vorher wissen, wer in der nächsten Kampagne böse sein wird.
\item Das hört sich so an als wäre diese Kampagne vorbei, ich will weiter spielen.
\item selbst im tiefen Urwald sollte das Verschwinden von ganzen Bevölkerungsgruppen schnell auffallen
\item was haben terroristen mit dämonen zu tun
\item So grausame Beschreibungen möchte ich nicht hören
\item Die Protagonisten sollten nie fliehen müssen
\item Die Protagonisten sollten sich niemals geschlagen geben
\item Die Kampagne ist offensichtlich fehlgeschlagen, die Spieler sollten mit neuen Figuren beginnen.
\item Die geschichten interessieren mich nicht, ich hätte keinen Spaß an dieser Sitzung gehabt, denn wir haben nicht gewonnen.
\end{itemize}


John Richmond, Privatdetektiv, schleicht durch einen gottverlassenen Korridor in einem unbewohnten Haus in der Elm Street.
Es ist dunkel, der Korridor riecht nach Schimmel und Verwesung und er sieht nur Spinnweben im schwachen Licht seiner Taschenlampe.
John hört ein merkwürdiges Klicken hinter den dünnen Holzwand zu seiner rechten.
Seit einigen Minuten hat er nichts mehr von seiner Schwester gehört, und vermutet, dass sie hier im Obergeschoss sein muss.
Von einem Augenblick auf den Nächsten macht sein Herz einen Sprung, als eine leichte Gewichtsverlagerung eine Bodendiele knarzen lässt.
Das Klicken setzt aus.
\begin{itemize}
\item Mir war nicht klar, dass das Klicken regelmäßig ist.
\item Was macht ein Privatdetektiv alleine ohne Verstärkung in einem verlassenen Haus?
\item Mir ist nihct klar, in was für einer Zeit das spielt.
\item Bitte nicht schon wieder eine Anleihe auf Nightmare on Elm Street
\item Das ist nichts für meine schwachen Nerven
\item Die Chronologie der Beschreibung der Ereignisse ist irritierend
\item Woher weiß John, dass die Holzwand dünn ist?
\end{itemize}

Die spieler befinden sich in einer epischen Schlacht zwischen ihren Mechapiloten und einem gigantischen Mechabot-Destroyer.
Nachdem die Spieler durch gute gemeinsame Taktik und unter Ausnutzung ihrer jeweiligen Spezialfertigkeiten einen Mega-Positronenlaser schussbereit gemacht und auf den Destroyer gerichtet haben,
nimmt ein Spieler eine ganze Handvoll würfel zur Hand, und dank vieler hoher Würfelzahlen richtet sein Mecha mit dem Laser großen Schaden an.
Nach kurzer Konsultation der Regeln steht fest, dass der Destroyer schwer getroffen vom Himmel auf ein bewohntes Großstadtviertel stürzt.
Die Spieler freuen sich über ihren Sieg.

\item Die Spieler nehmen große Kollateralschäden in kauf.
\item WTF ist ein Mega-Positronenlaser?
\item Die Beschreibung ist sehr technisch.
\item Mecha sind unrealistisch.
\item Während einer epischen Schlacht sollte man keine Pausen machen, um Regeln nachzulesen.
\item Wenn ein Stadtviertel getroffen werden kann, ist der Sieg noch nicht komplett.
\item Das klingt nach einer Menge Spaß, wer mal eine ganze Handvoll Schadenswürfel in der Hand hatte, weiß, wie gut sich das anfühlt.
\item Ich hoffe, der Spielleiter liefert anschauliche Beschreibungen der Geschehnisse.
\item In einer Gruppe zusammenzuarbeiten und eine gemeinsame Taktik auszuführen ist immer gut.

Prag, 1636. Kurz nach dem dreißigjährigen Krieg wurde ein reicher protestantischer Kriegsgewinnler tot unter der Karlsbrücke aufgefunden.
Der städtische Leichenbeschauer, der Jude Schlomo Fleischhack,
und seine Gehilfen werden zum kaiserlichen Gouverneur, dem Katholiken Ilja Petrowitsch, gebeten.
Petrowitsch befielht dem Herrn Fleischhack, den Toten zu untersuchen und den Mörder zu finden.
\begin{itemize}
\item Der dreißigjährige Krieg endete erst zwei Jahre später.
\item Ist denn klar, dass es ein Mord ist?
\item Der Name ist für die Immersion unpassend witzig.
\item Ein damals deutscher Offizieller sollte keinen russisch klingenden Namen haben.
\item Es sollte nicht Aufgabe des Leichenbeschauers sein, einen Mord aufzuklären.
\item Prag als freie Reichsstadt hat keinen kaiserlichen Gouverneur.
\item Warum werden die Charaktere wesentlich durch ihre Religionszugehörigkeit definiert?
\end{itemize}

Für eine Kampagne, in der es um ein von einen Nekromanten
unterworfenen Königreich geht, schafft Carola eine neue Figur.  Sie
überlegt sich, dass ein Kriegspriester nach etwa fünf Sitzungen, mit
jeweils den richtigen Lernmöglichkeiten, den größtmöglichen Schaden
gegen Untote, den erwarteten Hauptgegner der Kampagne, austeilen
können müsste. Sie setzt sich mit ihrer Gruppe zusammen, um einen
kampferfahrenen Priester des Gottes Xan zu erschaffen. Der Priester
ist ein hochgewachsener und charismatischer Albai und der Bruder der
Diebin, die bereits vorher von einer anderen Spielerin erschaffen wurde.
\begin{itemize}
\item Ich glaube nicht, dass Spielfiguren, die nicht mit dem Spielergeschlecht übereinstimmen, authentisch gespielt werden können.
\item Es gibt keinen Gott außer Gott, dieser okkulte Quatsch passt nicht in mein Weltbild.
\item Wenn man die Aufstiege seines Charakters über fünf Spielsitzungen plant, bleibt wenig Raum für echte organische Charakterentwicklung.
\item Warum erschaffen die Spieler die Figuren nicht gemeinsam?
\item Es ist gut, dass von der Charaktererschaffung an persönliche Bindungen zwischen Spielerfiguren bestehen.
\item Ich möchte, dass sich persönliche Beziehungen zwischen Figuren erst im Laufe der Zeit ergeben.
\item Es stört mich, dass die Gruppe von vorne herein weiß, dass ein Nekromant der Antagonist sein wird.
\end{itemize}


retroactive establishing

long planning

catharsis

cairosis

naches (?):

paida

schadenfreude

sociability (?)

venting

horror

pseudohistorisch 

\end{document}


